湯家驊：掛「港獨」橫額或涉違《刑事罪行條例》 首定罪可判入獄2年

湯家驊：掛「港獨」橫額或涉違《刑事罪行條例》 首定罪可判入獄2年

中文大學文化廣場今早再出現「香港獨立」黑底白字橫額，中大師生中心管理委員會今午向學生會發信，指「相關言論已違反香港有關法律」。其後，港大圖書館側民主牆，亦發現有「香港獨立 支援中大學生會」黑底白字字句。

港大法律學院首席講師張達明回覆本報查詢時指，暫時未見本港有刑事或強制性法例，指展示有關橫額或字句是「犯法」。他指出，雖則「香港獨立」一說，有違《基本法》中的「一國兩制」規定，但現階段並不存在違反《基本法》的人士要面對任何具體罰則，除非他朝再有相關人大釋法及本地相應立法。

不過，身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊就點出，現行《刑事罪行條例》第9條「煽動意圖」開首即列明，「任何作為、言論或刊物」，若「引起憎恨或藐視女皇陛下本人、其世襲繼承人或其他繼承人，或香港政府，或女皇陛下的領土其他部分的政府，或依法成立而受女皇陛下保護的領域的政府，或激起對其離叛」、或「激起女皇陛下子民或香港居民企圖不循合法途徑促致改變其他在香港的依法制定的事項」，又或「引起女皇陛下子民間或香港居民間的不滿或離叛」，即使不涉暴力，都可能違法。回歸過後，「中央政府」即已在相關法例中，自動取代「女皇陛下」的角色。

湯家驊指出，今次個案中，校方若準備循此追究，可以報警要求調查；警方亦可自行調查。律政司若書面同意，即可對相關人等提出檢控。《刑事罪行條例》第10條寫明，任何人若「發表煽動文字」，或「刊印、發布、出售、要約出售、分發、展示或複製煽動刊物」等，首次定罪可處罰款5000元及監禁2年，其後定罪可處監禁3年，煽動刊物則予以沒收並歸予官方。

本報翻查香港法例文本，上述相關條例最新一次增補，已經是在1970年。

湯十一

雪廠街搞到佢咁

個人轉左陣 特別多野9up

衰11就唔犯法?

咁樣掛“熱烈慶祝回歸”都算犯法喎！

公安條例同刑事罪行條例垃圾

「引起女皇陛下子民間或香港居民間的不滿或離叛」只要証實有人怕咗回歸去移民，掛“熱烈慶祝回歸”嘅全部中呢條。
又要睇人選擇性執法。

雪廠街你不如話彭丽媛代替事頭婆啦

女皇陛下 回歸後 已經由中國政府代替左

《刑事罪行條例》第10條寫明，任何人若「發表煽動文字」，或「刊印、發布、出售、要約出售、分發、展示或複製煽動刊物」

係唔係六七個時告曾德成個一條罪

大把人97年6月底一早掛定

換左殖民主

會唔會對27條釋法？

係

呢條三姓家奴真係賤撚過狗

坐等更多政治犯

衰11呢？

收皮啦
四個字「香港獨立」驚到瀨屎呀

Google 左 刑事罪行條例頭 10 條，根本就係 23條

根本人治下法律就萬能

改為「引起中國香港子民間或香港居民間的不滿或離叛」只要証實有人怕咗回歸去移民，掛“熱烈慶祝回歸”嘅一樣要中。

係咪講天滅中共都瀨晒嘢呀？

屌你老母湯渣華全家俾狗屌

告咗又變政治犯了

英國留落黎既野 去到中共手中變曬狗頭閘

湯家驊大律師
請問與未成年少女發生性行為觸犯咗刑事罪行第200條，應該如何判罰？

自動取代咁撚把炮

英女皇都擺埋出黎

人治就人治啦，講法律

第一次聽會咁用

有道理

你叫習近平著裙扮女王我咪聽你講囉

咁衰十一判幾耐

跟其他巴打機同問 1 1

報得警未?

1982年時, 英治香港政府有無用呢條拉你湯家驊班撚人？

明顯煸動叛離英國啦！

快D用女皇條款告鳩D 後生仔啦，比英聯邦國家睇下佢哋立既惡法點樣害鳩香港人，唔告正契弟

以言入罪, 就真係政治犯啦

而家法律任佢地用，中大巴斯打真係小心啲好

如果咁就犯法就唔使立23條啦

你大我呀

好似陳文敏噉都講過23條毋須額外立法

CCTVB淨係引用湯渣o既言論, 仲要cut咁一部份

白色恐怖